習近平見港澳團的玄機

習近平見港澳團的玄機
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

一向對香港商界不待見的習近平，突然高調接見林鄭率領的「國家改革開放40周年代表團」，團員中有不少香港財團代表及商界元老，名義上是紀念改革開放40周年，向他們致謝，但實際上想傳遞信息遠不止此。更甚者，從座位安排到發言內容，習都「平易近人」得多，再沒提「深層次矛盾」，箇中有何玄機？

其一，要表明他將繼續鄧小平的改革開放。近日習多番強調改革開放永不停步，今次也表示，自己去廣東考察，「目的就是釋放新時代改革開放再出發的強烈信號，強調改革只有進行時，沒有完成時」。可是，他精心部署的「南巡講話」，外界竟沒多少人相信，甚至因他隻字未提鄧小平而質疑他繼續改革開放的決心。

為使各界信其誠意，今次專門找來一群40年來與改革開放一同成長的港商，公開向他們致謝。令人意外的是，習在發言中提及老鄧，稱「在鄧小平同志倡導下，以中共十一屆三中全會為標誌，我們國家開啟了改革開放偉大歷程」。他的發言27次提到改革開放，藉着這批港商做佈景板，以展示繼續改革的意圖，昭昭明甚。

其二，強調中國對外開放的政策不變，以安撫外資及西方。習重申他日前在上海進博會的話，就是中國將擴大開放，發言中40次提到「開放」。問題是，習撂下加大開放、全面開放等狠話，表明平等對待外資企業，保護他們合法權益、打擊國內侵權盜版行為等，在與民營企業家座談時也肯定民企地位、承諾善待民企，卻沒多少外商及民企認真對待，該走資的仍走、該撤資的仍撤。

40年來，中國政治經濟跌宕起伏，六四後的政經危機、1998年亞洲金融風暴及2003年沙士危機，港商都以真金白銀對中國投下信心一票、作出示範，令撤走或觀望的外資重回中國。今天，中美貿易戰之下，中國經濟日衰，北京當然又想起帶頭、示範、橋樑作用的港商，希望他們「更加積極主動融入國家發展大局」。

其三，再利用香港引入西方技術。80年代起，大量港資湧入中國，帶去的不僅是資金、人才、市場等，更引入科學技術。但「教曉徒弟冇師傅」，當中國人都學懂了，出口市場也搶走之後，港商地位一落千丈，甚至出現「別讓李嘉誠跑了」等聲音。今日，特朗普一招戮破中國經濟神話，未來即使貿易戰偃旗息鼓，西方對中國戒心必有增無減，「中國製造2025」等都要低調甚至秘密而行，無法正常引進西方技術之下，香港這方面恰好還有剩餘價值，所以習呼籲「加快建設香港國際創新科技中心」、「努力把香港、澳門打造成國家雙向開放的重要橋頭堡」。

權宜之計早被看透

可惜，習苦心孤詣的發言，與會代表卻模糊焦點，變成習施壓香港盡快就23條立法。新華社的4,500多字發言全文，只得一句「維護國家政治體制，積極參與國家經濟、政治、文化、社會、生態文明建設，自覺維護國家安全」，完全是點綴，卻被港區人大等解讀成維護國家安全「慢不得」。習會否被如此低水平的建制派激到吐血呢？

不過，即使他的發言沒被誤讀，也不會有效用。過去幾年，種種趕外資行動已說明一切，民企的退場論、國企參股、成立黨支部等，歷歷在目，如今遇到困難才權宜變通，往後必故態復萌，如此反覆，叫外資民企如何長遠投資？赤裸裸的功利主義嘴臉，大家都已經看透。甚至乎，馬凱被逐及被拒入境、馬建座談會等事件，西方對香港的疑慮空前高漲，開始視香港為中國一個普通城市。美國國會的年度報告提出，基於北京嚴重侵蝕香港的自治及言論自由，商務部應重新評估美國科技出口到中國的政策，以及應否繼續將香港與中國視為兩個獨立關稅區。天作孽，猶可活；自作孽，不可活！咎由自取，還是自力更生吧！

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
聯署撐填海只是政治表態 (關焯照)

下一則
下一則
中共撕毀國際條約必有惡果 (黃世澤)